倘朱凱廸村選禁入閘即成案例 DQ紅線進擊區選 趕絕自決派

2018年12月01日

倘朱凱廸村選禁入閘即成案例
DQ紅線進擊區選 趕絕自決派

袁嘉蔚指港府若DQ自決派必予外界不良觀感。

【本報訊】主張自決的立法會議員朱凱廸上周報名參選明年鄉郊代表選舉，惟選舉主任兩度查訊其港獨立場後仍未確認其參選資格，政府更罕有押後朱參選的元朗元崗新村村代表選舉抽籤程序，按規定選舉主任須在12月6日前作出決定，朱凱廸昨稱無意催促當局盡快作決定。有學者分析，朱凱廸若被DQ將成案例，即DQ紅線已經由立法會選舉伸延，對未來各級選舉都有重大殺傷力，尤其區議會選舉明年舉行，自決派會否被趕盡殺絕不能入閘，頓成焦點。

記者：陳嘉裕

相關新聞：劉業強自動當選 料續掌鄉議局

陳國強曾因港獨立場被DQ立法會參選資格。

朱凱廸早前與另外五人組成「綠色鄉村約章」參與鄉郊代表選舉，除朱外，四人已獲確認參選資格。朱凱廸連日兩度被選舉主任要求回答「是否提倡或支持香港獨立是民主自決的選項」等問題，第一次以「香港人和平地主張港獨是獲《基本法》保障的權利」作回覆，第二次他則批評選舉主任無權提出與確保提名有效無關的問題，並強調《基本法》104條所指的公職人員不包括鄉郊代表。

選舉主任下周四前作決定

選管會主席馮驊前晚指選舉主任須在12月6日即下周四前就朱的參選資格作決定；律政司長鄭若驊和法律政策專員黃惠沖昨被問到有否就朱凱廸DQ決定提供法律意見時均未有回應。雖然朱會否被DQ至今懸而未決，但民主派明言不存在任何幻想，相信朱被DQ只是遲早的事，他們關注到朱一旦被DQ，言即「政治紅線」越畫越明確，勢影響自決派無緣在明年區選入閘，其中如曾因港獨立場被DQ立法會參選資格的沙田區議員陳國強，能否再爭冧莊成疑。正在南區田灣進行地區工作的香港眾志前副主席袁嘉蔚接受《蘋果》查詢時指，無論朱凱廸會否被DQ，也不影響其地區工作，反指特區政府應思考若在明年區選以同樣粗暴手段阻止不合心意的人參選，會予外界和國際社會甚麼觀感。

嶺南大學政治系系主任李彭廣認為選舉主任的最終裁決有指標性作用，估計朱若被DQ，任何與朱有相同立場的人料難在各級選舉中獲得確認；中大政治與行政學系講師蔡子強分析，若朱被DQ將成案例，DQ紅線會延伸至各級選舉，對未來選舉有重大殺傷力。他補充即使朱今次順利過關，亦不代表他或自決派可在日後的選舉大安旨意。

朱接受查詢時稱至今未收到選舉主任確認參選資格但無意催促；對於自己案件或成案例，最終或變成政府審查各級選舉的紅線，朱指他若不提出抗議，政府只以梁美芬標準（梁指即使《基本法》104條未涵蓋鄉郊代表，但按立法精神和原意，任何人倡議港獨和自決都不能參選）判斷，最終結果仍相同，故不能「讓咗個空間畀佢（政府）無理去搞人」。

上一則
上一則
M+大樓平頂 分判商抗議被拖數

下一則
下一則
劉業強自動當選 料續掌鄉議局

當日本土俾人DQ果陣唔幫手
而家到自己有危機就嗌哂救命要人幫拖

傳統泛民真係仲未明上星期自己輸D 乜野

佢地覺得啟德北票數上升係階段性勝利而慶祝緊